<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 传统中的陋习 | fsword's blog]]></title>
  <link href="http://fsword.github.com/blog/categories/chuan-tong-zhong-de-lou-xi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://fsword.github.com/"/>
  <updated>2014-05-26T11:42:29+08:00</updated>
  <id>http://fsword.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[fsword]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ZZ：也谈坐月子的问题]]></title>
    <link href="http://fsword.github.com/blog/2014/05/18/ye-tan-zuo-yue-zi-de-wen-ti/"/>
    <updated>2014-05-18T22:04:00+08:00</updated>
    <id>http://fsword.github.com/blog/2014/05/18/ye-tan-zuo-yue-zi-de-wen-ti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>◇◇新语丝(www.xys.org)(xys5.dxiong.com)(www.xinyusi.info)(xys2.dropin.org)◇◇</p>

<p>　　也谈坐月子的问题</p>

<p>　　作者：王永祯</p>

<p>　　方舟子先生“中国人坐月子的陋习”一文，所述事实符合实际，分析批判正
确。为什么却招徕了一片骂声？</p>

<p>　　60年代，我是乡级医院的一名医生。对农村生孩子，坐月子，实在是太熟悉
了。因为坐月子，对产妇母子的伤害见的太多了。</p>

<p>　　说一个我亲身经历的真实故事吧：</p>

<p>　　某产妇生小孩，由我院接生员接生，生产很顺利。本来无事。可是两天后，
我们的接生员突然来找我，“王大夫你快去看看吧，孩子发高烧，母亲也象昏迷
的样子”。我于是背起出诊包，急忙赶到孕妇家。一近产妇的房间，屋内有几个
邻居的老太太，象在照料病人，表情沉重。母子都昏昏然，经检查，除孩子体温
接近40℃外，没有任何有产期感染迹象。时值三伏高温季节，屋子门窗紧闭，孩
子还用棉被包裹，屋内凭感觉，室温估计会接近40℃，空气也相当不好。我全明
白了。我告诉在场的人：我看不出来孩子和母亲有什么病，屋子太热了。于是我
亲自动手，解除了孩子包身的棉被，打开了屋子的窗户，并要求母亲只穿内衣，
勿盖棉被。我的举措，可谓大逆不道，令在场的人目瞪口呆。可他们不敢对我进
行阻拦。过一会，效果显现了，孩子体温降下来了，母亲也精神好转。在场的所
有人都松了一口气。我也轻松地离开了产妇家。</p>

<p>　　这样的故事，决不是虚构，可以讲很多。</p>

<p>　　我已不在农村，据说还有这种陋习。</p>

<p>(XYS20110717)</p>

<p>◇◇新语丝(www.xys.org)(xys5.dxiong.com)(www.xinyusi.info)(xys2.dropin.org)◇◇</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ZZ：也说坐月子]]></title>
    <link href="http://fsword.github.com/blog/2014/05/18/ye-shuo-zuo-yue-zi/"/>
    <updated>2014-05-18T21:53:00+08:00</updated>
    <id>http://fsword.github.com/blog/2014/05/18/ye-shuo-zuo-yue-zi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>◇◇新语丝(www.xys.org)(xys2.dxiong.com)(www.xysforum.org)(xys-reader.org)◇◇</p>

<p>　　也说“坐月子”</p>

<p>　　作者：星期二</p>

<p>　　看到新语丝上小木的《关于“坐月子”的一点个人体会》，也想起我当年坐
月子的时候的一些事情。</p>

<p>　　中国坐月子的老习惯，不能出门是一定的了。这条对我来说并非不可忍受，
毕竟当时身体虚弱，而且那时候是冬天，不出门也就罢了。更多让人受不了的习
俗包括：不能洗头，不能洗澡，不能刷牙，不能剪手指甲等等。这些当时给我带
来很大的困扰。</p>

<p>　　首先说不能剪指甲，理由是剪了手指甲将来会手疼。但是我要照顾孩子，一
个新生儿皮肤很嫩，一个月不剪指甲的话，早不知道划伤小宝宝多少次了。所以
这条我压根就没理会，很快就剪了手指甲。好在这一条我母亲和婆婆也不是特别
信，就由得我了。</p>

<p>　　其次是一个月不能洗头，理由是月子里洗头将来会头疼。我本来就是油性头
发，三天不洗头的话，头发就会油腻，而且头发一脏，就很容易掉头发。忍了一
个星期之后，看着枕头上的落发，头皮一阵阵瘙痒，我开始脾气暴躁，有时候会
一边骂骂咧咧一边又抓又打自己的头。老公和婆婆迫于我的“任性”，终于同意
给我洗头。但是婆婆说一定要用熟水，也就是把烧开的水晾着，晾温了再洗，而
不能用凉水兑热水。所以后来也洗了头。但我也实在等不及把开水冷温了，所以
也就兑了凉水洗。</p>

<p>　　关于刷牙也是一样，一开始我母亲婆婆和其他的三姑六婆们都告诉我不能刷
牙。后来在我的坚持下各人退了一步，同意我刷牙，但是用的是温开水。</p>

<p>　　还有不能洗澡，虽然说是冬天，但是屋里是开着暖气的，这样一个星期下来，
我身上的衬衣已经满是油水。而不能洗澡是长辈们十分坚持，绝对没有讨价还价
的余地的。母亲告诉我实在觉得脏的时候，可以用热毛巾擦一擦，然后换件衣服。
其实这种隔靴搔痒的干搓泥的方式并没有多大的清洁作用，而且身上除了油腻之
外还多了一层湿乎乎的水气，反而感觉更恶心。</p>

<p>　　中国人的坐月子简直可以说是以脏为习俗。为此，坐月子期间成了我情绪最
差的一段日子。而最有意思的是，如果你向三姑六婆抱怨这些不能洗的习俗的时
候，她们都会说：我们都是这样过来的。看得出，她们都在坐月子期间被这些习
俗弄的很辛苦，但是时过境迁，回忆那段日子，又颇有些忆苦思甜的自豪感。似
乎那些习俗是取经路上的九九八十一难，而忍住了这些肮脏的习俗捱到出了月子，
便是得成了金身正果。或许正是这种感觉，才支持着一代一代的人把这个习俗在
后辈身上发扬光大吧。</p>

<p>　　坐月子的习俗一句话概括就是：不能沾水，哪里沾水后半辈子哪里就疼痛难
忍。洗头就头疼，洗脚就脚疼，洗全身当然将来全身都疼。</p>

<p>　　那时候我也打电话和一个比较开明的姑姑聊过。最终我们达成的一致结论是，
谁也不能证明所谓的“洗哪疼哪”是真的，但是谁也不敢拿自己去做白老鼠。尽
管老外那些白人黑人们是从来不坐月子的，但是她们的体质一般来说比亚洲人要
好很多，当然不能因为美国人不坐月子就可以相信中国人不用坐月子。所以尽管
每个产褥期的妇女都很怨念，还是一代一代的坚持下来并且在后辈身上发扬光大。
其实我想不通的是，为什么同为亚洲人的日本人也不用坐月子呢？如果坐月子真
的是体质原因，为什么不是所有的亚洲人都坐月子而是只有中国人，或者说只有
华人坐月子？</p>

<p>　　其实现在的我确实有感觉，生了孩子以后的这两年，身体也是不如以前。比
如牙齿，我以前那样可以大口咬冰块吃，但是现在会觉得咬冰块牙疼。以前我会
很彪悍的在下雪的天气顶着湿漉漉刚洗好的头发出门，连帽子都不戴，头发曾经
因此冻成冰柱，而我丝毫不觉得凉，也没有感冒，令同寝室的姐妹都咋舌，现在
冬天天冷的时候我出门一定要戴帽子，不然会冻得头疼。有n多的传说都是这样
来的：某人坐月子的时候洗了哪里，后来哪里哪里疼。不知道我算不算是一个反
面典型。但真的是“洗哪疼哪”吗？这种倒推合乎逻辑吗？我也很怀疑。也许是
因为我二十来岁的时候太不爱惜自己的牙齿和头发才会到30岁反应出来，人到了
三十岁确实身体某些机能都开始走下坡路了。坐月子洗头和老来头疼，仔细想想，
其实是没有可证实的因果关系的。这样举例子的人，往往自动忽视那些月子里没
洗头老了也头疼的，和月子里洗了头老了也没头疼的人。选择性失明，这思路倒
是和中医满像的。由此不难明白中医为什么在国人中那么有市场了，因为符合国
人逻辑混乱的思维方式吧。</p>

<p>(XYS20080629)</p>

<p>◇◇新语丝(www.xys.org)(xys2.dxiong.com)(www.xysforum.org)(xys-reader.org)◇◇</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ZZ：为什么坐月子是陋习]]></title>
    <link href="http://fsword.github.com/blog/2014/05/18/wei-shi-yao-zuo-yue-zi-shi-lou-xi/"/>
    <updated>2014-05-18T21:52:00+08:00</updated>
    <id>http://fsword.github.com/blog/2014/05/18/wei-shi-yao-zuo-yue-zi-shi-lou-xi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>◇◇新语丝(www.xys.org)(xys5.dxiong.com)(www.xinyusi.info)(xys2.dropin.org)◇◇</p>

<p>　　　　　　　　　　　为什么坐月子是陋习？</p>

<p>　　　　　　　　　　 　　·方舟子·</p>

<p>　　古人把生日称为“母难日”，这不仅指母亲在怀孕、分娩时要忍受痛苦，而
且面临着很大的生命危险。在古代，孕产妇死亡率高达1.5%。由于一个女人一生
中通常要经历5～8次生产，这就意味着一个女人在一生中由于生产而死亡的可能
性高达九分之一。由于现代医学的进步，现在发达国家的产妇死亡率已降到万分
之一左右。</p>

<p>　　有许多原因能导致产妇死亡。有的是由于难产或分娩时大出血而当场死亡。
有的则是在产后由于感染而死亡。如果在分娩时没有进行消毒，就可能发生破伤
风。又由于产后子宫颈口处于开放状态，细菌容易进入子宫内导致子宫内膜、子
宫肌层发炎，甚至进一步通过输卵管到达盆腔，引起输卵管、卵巢、盆腔发炎。
因此产后如果不卫生，容易发生大面积感染，最终由于败血症而死亡。</p>

<p>　　严重感染时人会发高烧，发高烧时身体会打寒颤，就跟在寒风中一样。中医
不知道这是由于细菌感染引起的，以为是“伤风”、“受凉”。为了避免“伤
风”，产妇不仅要闭门不出，坐床不起，而且要紧闭门窗，密不透风。产妇还要
头戴帽子或裹毛巾，穿厚衣服，即使是大热天也必须如此。为了避免“受凉”，
产妇不能洗头、洗澡，不能沾水，连刷牙都不行。产妇也不能喝凉水、冷饮，不
能吃“凉性”食物，例如水果。</p>

<p>　　因此就形成了坐月子要忌风、忌水、忌动、忌口的习俗，而且长达一个月。
忌风、忌水不讲卫生，反而增加了细菌感染的机会，而忌动、忌口又降低了免疫
力，因此坐月子的结果反而更容易“伤风”、“受凉”。越是容易“伤风”、
“受凉”就越看重坐月子，形成了恶性循环。坐月子对产妇来说其实是很痛苦的
一件事，在夏天时尤其如此。为了逼迫产妇就范，又有了一套吓人的说法，不坐
月子或月子没做好，以后就会得“月子病”，例如头部吹了风或洗了头就会一辈
子头疼，刷了牙以后牙齿会一直酸痛，身体哪个地方沾了水哪个地方就会疼等等。</p>

<p>　　这些做法与现代医学格格不入，恰恰是对着来的。如果是在西方国家，产妇
分娩后，护士往往就给她吃冷饮。分娩当天，护士就会让产妇洗澡，而且会逼着
产妇下床运动。孕产妇体内的血液处于高凝状态，如果长时间躺着、坐着不动，
容易发生下肢静脉血栓。如果血栓随着血液流动到了肺部，栓塞肺动脉，会导致
产妇猝死，难以抢救。在发达国家，产妇由于难产、大出血或感染死亡已很少见，
最主要的死亡因素就是血栓栓塞。即使产妇老大不愿意也要逼着她们运动，就是
为了防止血栓栓塞。适当的运动也有助于产后的恢复。</p>

<p>　　西方国家的这种做法在许多中国人看来很不可思议。他们把这归结为白人的
体质比较好。且不说白人的体质未必就都比中国人好，西方国家的居民也并不都
是白人，还有黑人、印第安人、亚裔，还有很多华人，他们也都不坐月子。除了
西方国家，其他国家，包括东方国家（例如日本），也都不坐月子。难道只有在
中国的华人是世界上身体特别虚弱的特殊人种，非坐月子不可？一旦被指出了这
个事实，又有人会说，正因为外国女人不坐月子，所以她们老得快，或者老了疾
病多。好像这些人做过调查统计，发现不管哪个国家、哪个民族的女人到老都比
中国国内的女人不健康似的。</p>

<p>　　“不坐月子，别看现在没事，以后就知道厉害了。”这也是常见的说法，让
一些产妇不敢不从。也的确经常有人现身说法，说当年由于月子没做好，所以落
下了什么“月子病”。而什么病都可以归为“月子病”。我听过的一个很搞笑的
说法是，由于当年坐月子是在夏天，穿凉鞋没有包住脚后跟，所以老了脚后跟皮
肤就裂了。反正人老了甚或还没老都难免会出现各种疾病、不适，只要以前坐过
月子觉得某方面没做好，就都可以归为“月子病”。难道没有生过小孩的女人就
不会得这些病？“月子病”也可以说是一种心理疾病，是疑神疑鬼乱联想导致的，
只有那些做过月子的人才会得，不做月子的人没有这方面的心理负担，反而不会
得“月子病”。</p>

<p>　　坐月子是受中医文化影响的一种最具中国特色的传统陋习。这并不是说产妇
不需要休产假。产妇在分娩后身体出现了一些变化，适当的休息辅以合理的饮食
和锻炼，是有助于身体的复原的。更重要的是，产假有助于带好新生儿。如果因
为迷信坐月子，把自己搞得全身脏兮兮、臭烘烘的，对宝宝也不好。说了这么多，
也许还会有人问，那你的妻子敢不坐月子吗？当然敢，在医院时没有洗浴条件，
她从医院一回家就洗头洗澡，出门散步，想干嘛就干嘛。</p>

<p>　　2011.7.11.</p>

<p>（《中国青年报》2011.7.13）</p>

<p>(XYS20110713)</p>

<p>◇◇新语丝(www.xys.org)(xys5.dxiong.com)(www.xinyusi.info)(xys2.dropin.org)◇◇</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ZZ：坐月子（白衣咸饭）]]></title>
    <link href="http://fsword.github.com/blog/2014/05/18/zz%3Azuo-yue-zi-%28bai-yi-xian-fan-%29/"/>
    <updated>2014-05-18T21:45:00+08:00</updated>
    <id>http://fsword.github.com/blog/2014/05/18/zz:zuo-yue-zi-(bai-yi-xian-fan-)</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>◇◇新语丝(www.xys.org)(xys2.dxiong.com)(www.xysforum.org)(xys-reader.org)◇◇</p>

<p>　　坐月子</p>

<p>　　作者：白衣咸饭</p>

<p>　　在我开设自己的博克后不久，有个网友希望我说说坐月子的事情。应这位网
友的要求，5月11日写了一篇“坐月子
http://blog.cat898.com/boke.asp?kurz.showtopic.160560.html”，引得了几
位网友的跟帖，谈了各地坐月子的习俗。我在发博文时，一般也同时寄给新语丝
一篇，但那时电脑被病毒感染，速度特慢，有少数没有寄过来，“坐月子”就没
有寄。今天看了小木的“关于“坐月子”的一点个人体会”
(http://www.xys.org/xys/ebooks/others/science/dajia9/zhongyi1820.txt )
和星期二的《也说“坐月子”》
（http://www.xys.org/xys/ebooks/others/science/dajia9/zhongyi1823.txt
），把这篇旧文“坐月子”修改了一下，望能使更多的人了解一下“坐月子”是
怎么回事。不过，本节和文章的最后两节是新加的。</p>

<p>　　现代医学中只有产假之说，没有坐月子之说。别看我学了这么多年，真要我
把这坐月子翻译成洋文，我还真不知道怎么译，因为这是中国特色。翻译之后得
附一串长长的说明。月子指产褥期，这个不难，关键是个“坐”字，如何处理，
如何把握，我自己都不是很准确。</p>

<p>　　以前医学不发达，产后很容易感染。 人在生产后，子宫颈口处于开放状态，
下生殖道内的细菌很容易上行感染子宫内膜，导致子宫内膜和子宫肌层发生炎症，
临床上叫子宫内膜子宫肌炎，即使是专业人员，也常常简称为子宫内膜炎。实际
上这炎症是会侵犯子宫肌层的。子宫内膜和子宫肌层感染发炎后，人就会发热。
以前把所有产妇产后发热都称为产褥热，实际上是不准确的，因为乳腺炎、肺炎
等其它原因也会引起发热。现在正规的教科书和参考书已经废除了产褥热这个名
词。</p>

<p>　　子宫内膜炎如果治疗不及时，感染灶还会继续向上蔓延，通过输卵管到达盆
腔，引起输卵管炎、卵巢炎、盆腔脓肿甚至全腹腔－盆腔腹膜炎，最后出现败血
症，导致病人死亡。以前孕产妇死亡率在1500/10万，其中，感染占了很大的比
例。现在，抗生素广泛使用之后，因产褥感染而死亡的产妇已很少见。但是产褥
感染还是时有所见。由于产褥感染时，产妇会有发热、高热、寒战，所以中医认
为产后容易“伤风”。既然会伤风，所以坐月子时不仅要头裹毛巾、身穿棉袄，
而且要紧闭门窗、密不透风。在我读大学的时候，还常常听老师提起，说有的产
妇即使三伏天坐月子，也要如此，结果搞得人中暑。中暑的产妇我没有见过，但
前几年查房时发现有患者家属把病房的门窗关得紧紧的，屋子内空气污浊，加上
产后都有点恶露，屋内的血腥味非常难闻。因此，我查房时的第一件事就是打开
窗户，把新鲜空气给患者送进屋。这个动作常常受到一些老婆婆老奶奶的阻挠和
干扰，但年轻人似乎更愿意接受医生们的意见。检验产妇是相信中医，还是相信
现代医学，脸上有无痱子，是个小小的窍门。</p>

<p>　　中医提出产后易伤风的另外一个原因，就是过去生孩子断脐时，常常用的不
是消毒剪刀，而是普通的剪刀，甚至是生锈的剪刀或切菜的刀，还有用口把脐带
咬断的，所以新生儿很容易发生破伤风。破伤风由破伤风杆菌引起，会分泌外毒
素，引起机体痉挛性抽搐，以前叫“脐风”。一旦发生，新生儿几乎没有存活的
可能。其实，这与风一点关系都没有，也是感染所致。由于破伤风杆菌到处存在，
所以以前的新生儿死亡率特高。新式接生时，破伤风感染不再存在。但在一些计
生抓得紧的地方如湖广、贵州等地，有些人为了逃避计生，就偷偷地在家里生，
结果还有新生儿患破伤风。我有个同学在内地做儿科，有次他说他一年内就接诊
了100多例破伤风患儿，几乎全是第二胎，着实把我吓了一跳。</p>

<p>　　生孩子叫分娩。分娩之后子宫创面会有少量渗液，加上红细胞、白细胞、脱
落的上皮细胞等，从阴道内流出来，医学上叫恶露。恶露中含有少量的红细胞，
所以颜色是淡红色的。加上分娩时出血，在中医看来，这些都是“失血”的表现，
所以产后要“补血”。的确，有些产妇有贫血，需要补充制造血液的原料如铁、
维生素B12，但中医建议产妇食补。所谓食补，就是通过饮食来补。比如说吃红
糖、红枣，以及一些红色的中药等等。中医认为吃下这些红色的东西，就可以补
血，其实没有什么科学依据。如果真有贫血，一般只需补充铁剂就行了。维生素
B12在食物中的含量，绝大多数情况下可以满足需要，不必特别补充。所以常常
有人问我，产后需要吃什么补什么？我的回答是什么都可以吃，补就没有必要。
结果有的老婆婆用异样的眼光看我。还有的老人在病房里故意大声教训儿媳说
“生孩子要听医生的，吃什么还得听我的”。其实这话是说给我们医生听的。</p>

<p>　　说到吃，中医有很多忌讳，但其实什么都不需要忌。比如，身上长了疖痈，
中医说要忌食南瓜、鲤鱼等所谓的“发物”。否则这些疥痈就会更加严重，会化
脓等，其实没有这回事。由于所有的水果我们都是生吃的，是冷的，所以在某些
地方产妇也不能吃。经常有产妇问我水果能不能吃，我说都能吃，但有些人就是
不信，连某些地方的医生也不信，说他们那里的老一辈教下来的规矩就是忌食凉
物。有次一位朋友的太太生孩子，我买了一些水果去看他们，朋友的岳母很不高
兴，说医生怎么也不讲究忌口，连这个都不知道？我说什么都可以吃，水果也得
吃。正当大家很尴尬时，我朋友出来圆场说我“是从瑞士回来的大博士”，才算
平息了争论，但那位老人好像还有疑虑。我们身上生疖子、长痈，与吃什么东西
一点关系都没有。不过，现在污染很重，在污染重的地区，是否还可以放心大胆
地吃蘑菇、吃鱼，的确值得商榷。但这只与环境污染程度相关，与产妇能不能吃
无关。</p>

<p>　　中医除了忌风，忌口，还要忌凉水。因此，很多人坐月子的时候不洗澡。我
还真不知道一周不洗澡，如何过得去。从现代医学的观点看，澡也是要洗的，我
们病房现在全部都装有淋浴，病人可以洗澡。但是，由于宫颈口在产后12天左右
才闭合，所以建议在这之前不要坐浴。当然，洗澡用的水不可以很冷，水和环境
的温度适宜就行。</p>

<p>　　我自己没有坐过坐月子，也没有看人坐过。小时候母亲生下我最小的弟弟妹
妹时，我已经明白了一些事。我父亲有些科学知识，而且很痛恨中医。因为我奶
奶30岁时拉肚子，郎中开的方子竟然是要她喝下自己的洗脚水，最后死于“赤
痢”。我奶奶死于庸医之手，所以我父亲一辈子不吃中药，不像我还吃过几次。
我母亲坐月子也因此没有吃过中药。我们那儿的人，在吃过中药之后，要把中药
倒在外面的路上，据说这样人的病会早点好。这更没有道理。</p>

<p>　　我母亲坐月子时，父亲会煮很多鸡蛋放在床头，母亲饿了就吃。我们家穷，
一般仅20来个。有时听说谁家的媳妇，生个孩子吃了60多个鸡蛋，估计一天得好
几个。羡慕之情，溢于言表。那时候我们常吃不饱饭，所以鸡蛋对于产妇来说，
对营养身体起了很大的作用。我们那地方的鸡蛋的吃法也很怪，都是先煮好了的。
要吃时，就加点红糖，然后用热开水冲了吃。在那时候物资匮乏的时代，觉得还
好吃。现在有不少病人给医生护士送红蛋，包装得虽然很好，但我发现几乎没有
哪个医生护士喜欢吃的。有个温州人很厉害，把巧克力做成鸡蛋形状，外面印上
红“喜喜”，像红蛋一样送人，我发现大家倒是蛮喜欢吃。</p>

<p>　　除了忌口之外，中医很讲究发奶。产后要下奶，现代医师好像从来不从饮食
上考虑，只在两个层面上考虑，一是刺激，要新生儿吸吮乳头，刺激产奶；二是
给药。国内似乎不大重视这个问题，所以没有任何药物。但国外是有的，估计是
泌乳素。这个东西是人体胎盘产的、具有泌乳作用的激素，垂体也会分泌。而中
医就不同了，以前的“发物”统统起了作用，什么鲤鱼、南瓜等等，全派上了用
场。在我老家，还得用糯米炖猪蹄、老母鸡或鲤鱼。其实，这些东西本来就是食
物，是用来吃的，不吃也没什么。这些都是高蛋白饮食，吃了之后会补充人体内
需要的氨基酸等物质，当然没有什么坏处。但没有必要刻意去吃什么、不吃什么。
所以中医对坐月子不仅有“忌口”，而且还有“发奶”，现代医学中统统没有。</p>

<p>　　除了吃、住之外，还有一个“行”。我们那地方有月子之中不能串门之说，
否则会很不吉利。产妇不仅要坐，而且必须“坐”在床上，否则会伤了元气。其
实，孕产妇体内的血液处于高凝状态，长时间坐着、躺着不动，很容易发生下肢
静脉血栓。血栓一旦在血管内流动，栓塞肺动脉，是很危险的，会导致产妇猝死。
现在几乎每年都会听到这类的悲剧。以我的观点看，不仅不能坐，而且要早下床
活动。当然，活动的量得适当，不建议产妇产后去跑步。适当地在室内走走，在
院子内走走就行了。没有必要很大量地运动。所以，我们鼓励患者及早下床活动。
我常规指导下级医生术后24小时内拔导尿管，患者不起来也得起来。有些医生不
知道这个道理，一个劲地打点滴，甚至打到出院时为止，打完点滴才给拔导尿管。
其实，导尿管保留3天以上时，90%以上会发生泌尿道感染，应该尽早拔掉。这类
“中西医结合”，不仅无效，反而有害。</p>

<p>　　就这么一个“坐月子”，拉拉杂杂写了这么多。如果现在要我翻译这三个字，
感到还是很为难，这与科学不科学无关，而是我的外语表达能力不好。三个字要
用三千个字来表达，说明我们的传统文化真的是博大精深。我也没有受过正规的
中医教育，这些东西全部是病人咨询时，一点一点从患者那里得来的，很不全面。
中国各地的饮食习惯差异很大，忌口的习惯也差异很大。希望各地的网友在此跟
帖，看看全国各地还有一些什么样的与产妇坐月子有关的习惯？</p>

<p>　　文章贴出来后，有不少读者发表了看法，跟了不少帖。感谢这些读者的同时，
这次在发给新语丝时，就再多说几句：那就是产后有没有必要吃药？我的观点是
不吃。但是，现在有很多医生给患者开中成药“益母草冲剂”或“益母草胶囊”。
冲剂也好，胶囊也罢，都是穿在这个中成药身上的外衣，实质还是中药。既无发
奶的作用，又无减少出血的作用。恰恰相反，这个益母草服下之后，会使患者的
出血增加。有人在对另外一种药物做对照研究时，就把益母草拿来做对照组，可
见大家的“先入之见”有多深。可惜，观察的结果是，益母草冲剂组的患者，产
后的出血量最多，多于空白对照。我把这篇文章杀了，斑竹在驳斥我的中医观时，
对此好像还批评过。我当时也没有对此进行辩解。有兴趣的读者，可以翻翻关于
与斑竹争论时的帖子。</p>

<p>　　此外，一个很正常的产妇，要不要吃其它的药，要不要使用预防性抗生素？
我知道，现在在中国不使用预防性抗生素的医疗机构没有几家，但并不能说这种
做法就是对的。至少我这里的平产产妇没有使用任何抗生素，也没有一例发生过
感染，这点我坚持的还是对的。有一次与斯坦福大学的一位教授讨论产后抗生素
的使用问题，得知美国的择期剖宫产也不使用预防性抗生素，但我们还做不到。
不是怕病人感染，而是怕病人感染了输不起官司。曾经有几次想把对择期剖宫产
患者的抗生素停掉，但大家一致反对，连卫生局也模棱两可，我就没有办法了。
只有一次，有个过敏体质的患者对几乎所有的药都过敏，但又有医学原因需要做
剖宫产，那次我建议不使用任何抗生素，患者术后没有发生感染。其实，当时除
了我，其他人都提心吊胆，生怕患者感染。后来患者出院时，我提议不再给择期
剖宫产患者预防性的抗生素，但大家还是不同意，都说提心吊胆地过日子很可怕。
在这里，真心希望看了本文的读者，如果你的太太或友人生孩子，建议他们尽量
不要使用抗生素。因为没有这个必要。万一有发热，在常人我们多考虑感冒，但
在产妇，我们更多地考虑是不是有产后急性子宫内膜炎，这时候再使用抗生素，
其实并不会耽误患者的病情。</p>

<p>(XYS20080701)</p>

<p>◇◇新语丝(www.xys.org)(xys2.dxiong.com)(www.xysforum.org)(xys-reader.org)◇◇</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
